# 5 Kyu

## 淘汰赛 & 循环赛算法

<Kata id="613f13a48dfb5f0019bb3b0f" :ideas="['基础思路', '方程求根']">
<template #question>

#### 淘汰赛/循环赛混合赛制参赛人数（简单版本）

你需要组织一场比赛，其中包括循环赛和淘汰赛两部分。

* 第一部分

淘汰赛会一直执行，直到剩余参赛者数量为奇数。每个回合参赛者两两匹配；每对参赛者进行一场比赛，胜者晋级下轮（不考虑平局）。如果剩余参赛者数量为偶数，则继续进行下一轮淘汰赛；否则进行第二部分比赛。

::: tip 附加规则

* 如果一开始的参赛者数量即为奇数，则直接跳过第一部分赛事
* 如果剩余参赛者数量为1，则直接产生冠军。

:::

* 第二部分
循环赛。每位参赛者都会与其他参赛者进行一场比赛。积分最多者获胜。

如果总的赛事场数为 `N` ，那么你需要邀请多少位参赛者呢？

::: tip 输入/输出

* 【输入】 整数 `n`

正整数，范围为 `1 ≤ n ≤ 10^9`

* 【输出】 整数数组

返回包含所有可能的参赛者数量的数组。如果参赛者人数为 `1` 或者没有满足需求的参赛者人数，则返回空数组。数组需要升序排列。

:::

如果觉得题目简单，你可以尝试[困难版本](https://www.codewars.com/kata/61407509f979cd000e2e7cf0)。

::: tip 例子

* 3场比赛

可以邀请3位选手。参赛人数为奇数，此时直接跳过第一部分，进行第二部分的循环赛，即3位选手共进行3场比赛。
也可以邀请4位选手。此时第一部分赛事为3场，两场半决赛和一场决赛，并且不再需要进行第二部分的赛事。

* 12场比赛

需要邀请12位选手。第一部分需要进行 `6 + 3` 场，此时剩余3人，第二部分循环赛举行3场，总共进行 `6 + 3 + 3 = 12` 场比赛。

:::
</template>

<template #idea_0>

#### 基础思路，时间复杂度大于$O((n+1)·log_2n)$

<br>
*注：题目所提供需要解决的赛事场数均为有效场数。*

* 赛事进行共有三种情况：

1. 开场参赛人数为奇数，只进行第二部分赛事
2. 开场参赛人数为2^n(n > 0)，只进行第一部分赛事
3. 开场参赛人数不满足以上两种，先进行第一部分，再进行第二部分赛事（也就是说这种情况的求解依赖于`1`的计算结果）

即所有场数是围绕 `1` 和 `2` 的场数进行倍增，如果计算出其中每一个节点场数，然后进行倍增，与目标场数比较，相同时则说明此时具有符合条件的参数人数，如果超过目标场数，则跳出循环。

```JS
// 伪代码

// 奇数参数人数进行的赛事场数序列
// n * (n - 1) / 2, n > 0 && n % 2 === 1
let a = [0, 3, 10, 21, 36, ...];

// 参赛者数量为2^n时进行的赛事场数序列
// 2^n - 1, n > 0
let b = [1, 3, 7, 15, 31, ...];
// 符合条件的参数人数集合
let res = [];

// 2^n线
while (b.current <= 目标场数) {
  if (b.current === 目标场数) res.push(2 ^ b.index);
  b.next();
}

// 奇数线
while (a.current <= 目标场数) {
  if (a.current === 目标场数) {
    res.push(a.index);
  } else {
    // 偶数线

    // 假设的当前参赛人数，为奇数参赛者数量 * 2，后续循环倍增
    let p = a.index * 2;
    // 当前总场数，为奇数场次 + 奇数参赛者数量
    let c = a.current + a.index;
    while (c <= 目标场数) {
      if (c === 目标场数) res.push(p);

      // 计算更新下一个偶数线的参数人数和总场数
      c += p;
      p *= 2;
    }
  }
  a.next();
}

return res;
```

</template>

<template #idea_1>

#### 方程求根思路，时间复杂度为$O(log_2n)$

先求出奇偶位参赛者对应进行赛事场数的通式，设参赛者人数为$n$，共两种情况：

1. $n=1$，场数为0
2. $n>1$，此时分析，如果$n$为奇数，则场数为$\frac{n + 1}{2}$；如果为偶数，则假设第一部分共进行$m$次，即经过$m$次减半后，剩余选手人数为奇数，则第一部分的场数总和为$x=\frac{n}{2^1}+\frac{n}{2^2}+\frac{n}{2^3}+...+\frac{n}{2^m}$，根据等比数列公式$a_n=\frac{a_1(1-q_n)}{1-q}$，可算出$x=n\frac{1-\frac{1}{2^m}}{1-\frac{1}{2}}=2n(1-\frac{1}{2^m})=\frac{2n(2^m-1)}{2^m}$，此时剩余人数为$o=\frac{n}{2^m}$，则第二部分的场数总和为$y=\frac{o(o+1)}{2}=\frac{\frac{n}{2^m}(\frac{n}{2^m}+1)}{2}=\frac{n(n+2^m)}{2·(2^m)^2}$.

设$p=2^m$，则有
$x=\frac{2n(p-1)}{p}$，$y=\frac{n(n+p)}{2p^2}$

由上可知，条件$2$情况下，参赛者人数为$n$时，总比赛场数为<br>$z=x+y$

  =$\frac{2n(p-1)}{p}+\frac{n(n+p)}{2p^2}$

  =$n·\frac{2(p-1)}{p}+n^2·\frac{1}{2p^2}+n·\frac{1}{2p}$

  =$n^2·\frac{1}{2p^2}+n·\frac{4p-3}{2p}$

等式两边同时乘以$2p^2$，得到

$2p^2·z=n^2+n·p(4p-3)$，移位化简后得到

$n^2+n·(4p^2-3p)-2p^2·z=0$

则在$p=2^m$为已知的情况下，根据一元二次方程式$ax^2+b+c=0$的通解公式可知$n=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$，能够求出某个$m$值下满足场数$z$的两个根（需要判断为正整数），即为可能的参赛者人数。而实际$m$值可变，需要从0开始递增1进行遍历（$m<=log_2z$），代入$2^m$算出对应的根，直至找到有效结果（由公式可知，任意赛事场数可能匹配的参赛人数结果最多为2个）。

</template>
</Kata>

## 阶乘分解质因子

<Kata id="5a045fee46d843effa000070">
<template #question>

#### 阶乘分解

本题目标是将$n!$（$n$的阶乘）分解为它的质数因子集合。

::: tip 例子

:::

</template>
<Kata>
